## –ü—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∞—è –º–æ–¥–µ–ª—å –¥–∏—Ñ—Ñ—É–∑–∏–∏

–í –¥–≤—É—Ö —É—Ä–Ω–∞—Ö —Ä–∞–∑–º–µ—â–µ–Ω—ã $m$ —á—ë—Ä–Ω—ã—Ö –∏ $m$ –±–µ–ª—ã—Ö —à–∞—Ä–æ–≤ —Ç–∞–∫, —á—Ç–æ –∫–∞–∂–¥–∞—è —É—Ä–Ω–∞ —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∏—Ç —Ä–æ–≤–Ω–æ $m$ —à–∞—Ä–æ–≤. –ö–∞–∂–¥—É—é –º–∏–Ω—É—Ç—É —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ –≤—ã–±–∏—Ä–∞—é—Ç –ø–æ –æ–¥–Ω–æ–º—É —à–∞—Ä—É **–∏–∑ –∫–∞–∂–¥–æ–π —É—Ä–Ω—ã** –∏ **–º–µ–Ω—è—é—Ç –∏—Ö –º–µ—Å—Ç–∞–º–∏**.

–ü—É—Å—Ç—å $\xi_n$ ‚Äî –∫–æ–ª–∏—á–µ—Å—Ç–≤–æ –±–µ–ª—ã—Ö —à–∞—Ä–æ–≤ –≤ **–ø–µ—Ä–≤–æ–π** —É—Ä–Ω–µ –≤ –º–æ–º–µ–Ω—Ç –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ $n$.

---

### üìå –§–∞–∑–æ–≤–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ

$\xi_n \in \{0, 1, 2, \dots, m\}$

–≠—Ç–æ –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ ‚Äî —Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ, $\xi_n$ –æ–±—Ä–∞–∑—É–µ—Ç —Ü–µ–ø—å –ú–∞—Ä–∫–æ–≤–∞.

---

### üìå –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ø–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥–æ–≤

–ü—É—Å—Ç—å –≤ –º–æ–º–µ–Ω—Ç –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ $n$ –≤ –ø–µ—Ä–≤–æ–π —É—Ä–Ω–µ –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è $k$ –±–µ–ª—ã—Ö —à–∞—Ä–æ–≤ (–∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç, $m - k$ —á—ë—Ä–Ω—ã—Ö). –¢–æ–≥–¥–∞ –≤–æ –≤—Ç–æ—Ä–æ–π —É—Ä–Ω–µ ‚Äî $m - k$ –±–µ–ª—ã—Ö –∏ $k$ —á—ë—Ä–Ω—ã—Ö.

#### 1. –ü–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥ $k \rightarrow k + 1$

- –ò–∑ –ø–µ—Ä–≤–æ–π —É—Ä–Ω—ã –±–µ—Ä—É—Ç **—á—ë—Ä–Ω—ã–π** —à–∞—Ä: $\frac{m - k}{m}$
- –ò–∑ –≤—Ç–æ—Ä–æ–π ‚Äî **–±–µ–ª—ã–π**: $\frac{m - k}{m}$

–ò—Ç–æ–≥–æ:

$$
P(k, k + 1) = \left( \frac{m - k}{m} \right)^2 = C
$$

#### 2. –ü–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥ $k \rightarrow k - 1$

- –ò–∑ –ø–µ—Ä–≤–æ–π –±–µ—Ä—É—Ç **–±–µ–ª—ã–π**: $\frac{k}{m}$
- –ò–∑ –≤—Ç–æ—Ä–æ–π ‚Äî **—á—ë—Ä–Ω—ã–π**: $\frac{k}{m}$

–ò—Ç–æ–≥–æ:

$$
P(k, k - 1) = \left( \frac{k}{m} \right)^2 = A
$$

#### 3. –ü–µ—Ä–µ—Ö–æ–¥ $k \rightarrow k$

- –õ–∏–±–æ (–±–µ–ª—ã–π, –±–µ–ª—ã–π): $\frac{k}{m} \cdot \frac{m - k}{m}$
- –õ–∏–±–æ (—á—ë—Ä–Ω—ã–π, —á—ë—Ä–Ω—ã–π): $\frac{m - k}{m} \cdot \frac{k}{m}$

–ò—Ç–æ–≥–æ:

$$
P(k, k) = 2 \cdot \frac{k}{m} \cdot \frac{m - k}{m} = B
$$

---

### üìå –ò—Ç–æ–≥–æ–≤–æ–µ –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ

–ü–æ —É—Å–ª–æ–≤–∏—é, –Ω—É–∂–Ω–æ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç—å:

$$
A \cdot x + B \cdot y + C \cdot z
$$

–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º:

- $A = \left( \frac{k}{m} \right)^2$
- $B = \frac{2k(m - k)}{m^2}$
- $C = \left( \frac{m - k}{m} \right)^2$

–¢–æ–≥–¥–∞:

$$
\boxed{
\left( \frac{k^2}{m^2} \right) x + \left( \frac{2k(m - k)}{m^2
