
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –∑–∞–¥–∞—á—É:

–ü—É—Å—Ç—å $\xi_n$ ‚Äî –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã—Ö —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω —Å **–≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏–º —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ–º** —Å –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–æ–º $p \in (0,1)$, —Ç.–µ.

$$
P(\xi_n = k) = (1-p)^{k-1} p,\quad k = 1, 2, 3, \dots
$$

–û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º:

* $\nu(t)$ ‚Äî –∫–æ–ª–∏—á–µ—Å—Ç–≤–æ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –∏—Å–ø—ã—Ç–∞–Ω–∏–π, —Å—É–º–º–∞ –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã—Ö **–≤–ø–µ—Ä–≤—ã–µ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç $t \in \mathbb{N}$**.
* –ò–Ω—ã–º–∏ —Å–ª–æ–≤–∞–º–∏, $\nu(t) = n$ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ:

  $$
  \xi_1 + \xi_2 + \dots + \xi_{n-1} \leq t,\quad \xi_1 + \dots + \xi_n > t
  $$

–≠—Ç–æ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ **—Å—É–º–º–∞ $n-1$ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –°–í ‚â§ t**, –Ω–æ –¥–æ–±–∞–≤–ª–µ–Ω–∏–µ $n$-–æ–π –°–í –ø—Ä–∏–≤–æ–¥–∏—Ç –∫ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–µ–Ω–∏—é $t$. –≠—Ç–æ ‚Äî –∫–ª–∞—Å—Å–∏—á–µ—Å–∫–∞—è –∑–∞–¥–∞—á–∞ –æ **—Å—É–º–º–µ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã—Ö –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω—ã—Ö –°–í** –∏ —Ç–∞–∫ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º–æ–º **–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–µ–Ω–∏—è —Å—É–º–º—ã**.

---

## –ö–ª—é—á–µ–≤–∞—è –∏–¥–µ—è:

–°—É–º–º–∞ $S_n = \xi_1 + \dots + \xi_n$ –∏–º–µ–µ—Ç —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:

* –ï—Å–ª–∏ $\xi_i \sim \text{Geom}(p)$ (–≤ –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ: —á–∏—Å–ª–æ –∏—Å–ø—ã—Ç–∞–Ω–∏–π –¥–æ –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ —É—Å–ø–µ—Ö–∞, –≤–∫–ª—é—á–∞—è —É—Å–ø–µ—Ö), —Ç–æ:

$$
S_n \sim \text{Negative Binomial}(n, p)
$$

–†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Å—É–º–º—ã $n$ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –°–í –µ—Å—Ç—å –æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ –±–∏–Ω–æ–º–∏–∞–ª—å–Ω–æ–µ:

$$
P(S_n = k) = \binom{k-1}{n-1} p^n (1-p)^{k-n},\quad k = n, n+1, \dots
$$

---

## –ù–∞–π–¥—ë–º –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å:

$$
P(\nu(t) = n) = P(S_{n-1} \leq t < S_n)
$$

–¢–æ –µ—Å—Ç—å:

* –°—É–º–º–∞ –∏–∑ $n-1$ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –°–í –Ω–µ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç $t$
* –°—É–º–º–∞ –∏–∑ $n$ –°–í ‚Äî –ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç $t$

---

### –ó–Ω–∞—á–∏—Ç:

$$
P(\nu(t) = n) = P(S_{n-1} \leq t) - P(S_n \leq t)
$$

---

## –ò—Ç–æ–≥–æ–≤–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞:

$$
\boxed{
P(\nu(t) = n) = \sum_{k=n-1}^{t} \binom{k-1}{n-2} p^{n-1} (1-p)^{k - (n-1)} - \sum_{k=n}^{t} \binom{k-1}{n-1} p^{n} (1-p)^{k - n}
}
$$

–ì–¥–µ:

* $S_{n-1} \sim \text{NegBin}(n-1, p)$
* $S_n \sim \text{NegBin}(n, p)$

–ò $t \in \mathbb{N}$.

–ï—Å–ª–∏ –Ω—É–∂–Ω–æ ‚Äî –º–æ–≥—É –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å –≤ –≤–∏–¥–µ –∫–æ–¥–∞ –∏–ª–∏ LaTeX-–¥–æ–∫—É–º–µ–Ω—Ç–∞ –¥–ª—è –≤—Å—Ç–∞–≤–∫–∏ –≤ –æ—Ç—á—ë—Ç.


–•–æ—Ä–æ—à–æ! –ï—Å–ª–∏ –æ—Ç–∫–∞–∑–∞—Ç—å—Å—è –æ—Ç —Å—É–º–º –∏ –¥–∞—Ç—å **—è–≤–Ω—É—é —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—É** –¥–ª—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —Å—É–º–º–∞ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω –≤–ø–µ—Ä–≤—ã–µ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç $t$ —Ä–æ–≤–Ω–æ –Ω–∞ $n$-–æ–º —à–∞–≥–µ, —Ç–æ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞ –±—É–¥–µ—Ç —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–π:

---

## –£—Å–ª–æ–≤–∏–µ:

–ü—É—Å—Ç—å:

* $\xi_1, \xi_2, \dots \sim \text{Geom}(p)$ ‚Äî –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–µ –æ–¥–∏–Ω–∞–∫–æ–≤–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã,
* $\nu(t) = \min \{ n \geq 1 : \xi_1 + \dots + \xi_n > t \}$ ‚Äî –Ω–æ–º–µ—Ä –ø–µ—Ä–≤–æ–≥–æ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–µ–Ω–∏—è $t$,
* –¢–æ–≥–¥–∞:

---

## üìå –§–æ—Ä–º—É–ª–∞:

$$
\boxed{
P(\nu(t) = n) = \binom{t}{n-1} p^{n-1} (1 - p)^{t - (n - 1)} \cdot (1 - p)
}
$$

–≥–¥–µ $t \in \mathbb{N}$, $n = 1, 2, \dots, t+1$

---

## üìò –û–±—ä—è—Å–Ω–µ–Ω–∏–µ:

* $\binom{t}{n-1} p^{n-1} (1-p)^{t - (n-1)}$ ‚Äî –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —Å—É–º–º–∞ –∏–∑ $n-1$ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–∏—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω **—Ä–æ–≤–Ω–æ —Ä–∞–≤–Ω–∞** $t$,
* $(1 - p)$ ‚Äî –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∞—è (–ø–æ—Å–ª–µ–¥–Ω—è—è) –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ $\xi_n > 1$, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å **–ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç –æ—Å—Ç–∞—Ç–æ–∫ $0$** (–∏–Ω–∞—á–µ –≥–æ–≤–æ—Ä—è, –Ω–µ –¥–∞—ë—Ç –æ—Å—Ç–∞—Ç—å—Å—è –Ω–∞ —Ç–æ–º –∂–µ —É—Ä–æ–≤–Ω–µ).

–≠—Ç–æ –≤—ã—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ ‚Äî **—Ç–æ—á–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞ –±–µ–∑ —Å—É–º–º**, –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—â–∞—è –±–∏–Ω–æ–º–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç—ã –∏ –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä—ã –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è.

–ï—Å–ª–∏ –Ω—É–∂–Ω–æ ‚Äî –º–æ–≥—É –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç—å –∫–æ–Ω–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã–π –ø—Ä–∏–º–µ—Ä –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è.
