–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º –∑–∞–¥–∞—á—É –ø–æ—à–∞–≥–æ–≤–æ.

---

## üìò –£—Å–ª–æ–≤–∏–µ:

* –£ –Ω–∞—Å **–±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ –º–Ω–æ–≥–æ –º–æ–Ω–µ—Ç**.
* –ö–∞–∂–¥–∞—è –º–æ–Ω–µ—Ç–∞ –∏–º–µ–µ—Ç **—Å–≤–æ—é –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å $p \in [0, a]$**, —Å –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –æ–Ω–∞ **–≤—ã–ø–∞–¥–∞–µ—Ç –æ—Ä–ª–æ–º** (–∑–Ω–∞—á–∏—Ç, —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $1 - p$ ‚Äî **—Ä–µ—à–∫–æ–π**).
* –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π $p$ ‚Äî **—Ä–∞–≤–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–µ –Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ $[0, a]$**, –≥–¥–µ $a \in (0,1)$.
* –ú—É–¥—Ä–µ—Ü –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–µ—Ç –º–æ–Ω–µ—Ç—É **–ø–æ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª—É**:
  **–ü–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–µ—Ç –æ–¥–Ω—É –∏ —Ç—É –∂–µ –º–æ–Ω–µ—Ç—É, –ø–æ–∫–∞ –Ω–µ –≤—ã–ø–∞–¥–µ—Ç —Ä–µ—à–∫–∞. –ö–∞–∫ —Ç–æ–ª—å–∫–æ –≤—ã–ø–∞–ª–∞ —Ä–µ—à–∫–∞ ‚Äî –≤—ã–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–µ—Ç –º–æ–Ω–µ—Ç—É –∏ –±–µ—Ä—ë—Ç –Ω–æ–≤—É—é.**

---

## ‚ùó–¶–µ–ª—å –º—É–¥—Ä–µ—Ü–∞:

–°–¥–µ–ª–∞—Ç—å —Ç–∞–∫, —á—Ç–æ–±—ã –ø—Ä–∏ –±–æ–ª—å—à–æ–º —á–∏—Å–ª–µ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π (–≤ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ) **–¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫ –±—ã–ª–∞ –Ω–µ –±–æ–ª—å—à–µ $ab$**.

---

## üîç –ù–∞–π—Ç–∏:

–ú–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $a$, –ø—Ä–∏ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º —ç—Ç–æ —É—Å–ª–æ–≤–∏–µ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è, –≤ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ—Å—Ç–∏ –æ—Ç –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–∞ $b \in (0,1)$.

---

## üß† –†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:

–û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º:

* –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –æ—Ä–ª–∞ —É –º–æ–Ω–µ—Ç—ã: $p \in [0, a]$, —Ä–∞–≤–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ.
* –ú—É–¥—Ä–µ—Ü –≤—ã–±–∏—Ä–∞–µ—Ç –º–æ–Ω–µ—Ç—É —Å —ç—Ç–æ–π –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $p$, –∏ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–µ—Ç –µ—ë, –ø–æ–∫–∞ –Ω–µ –≤—ã–ø–∞–¥–µ—Ç **—Ä–µ—à–∫–∞ (—Ç–æ –µ—Å—Ç—å –≤—ã–ø–∞–¥–µ—Ç —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $1 - p$)**.
* –í–µ—Å—å "—Ü–∏–∫–ª" –¥–ª—è –æ–¥–Ω–æ–π –º–æ–Ω–µ—Ç—ã –ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞–µ—Ç—Å—è **–¥–æ –ø–µ—Ä–≤–æ–π —Ä–µ—à–∫–∏**.

---

### 1. –°–∫–æ–ª—å–∫–æ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π –≤ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º –Ω–∞ –æ–¥–Ω—É –º–æ–Ω–µ—Ç—É?

–î–ª—è –º–æ–Ω–µ—Ç—ã —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $p$, –æ—Ä—ë–ª ‚Äî —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $p$, —Ä–µ—à–∫–∞ ‚Äî —Å $1 - p$.

–ü–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è –ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞—é—Ç—Å—è, –ø–æ–∫–∞ –Ω–µ –≤—ã–ø–∞–¥–µ—Ç —Ä–µ—à–∫–∞ ‚Äî —Ç–æ –µ—Å—Ç—å, —ç—Ç–æ –≥–µ–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Å–æ "—Å–±–æ–µ–º" (—Ä–µ—à–∫–æ–π) —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é $1 - p$.

–ó–Ω–∞—á–∏—Ç, —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π –Ω–∞ —Ç–∞–∫—É—é –º–æ–Ω–µ—Ç—É:

$$
\mathbb{E}[N \mid p] = \frac{1}{1 - p}
$$

---

### 2. –°–∫–æ–ª—å–∫–æ –≤ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–º —Ä–µ—à–µ–∫ –Ω–∞ —Ç–∞–∫—É—é –º–æ–Ω–µ—Ç—É?

–†–æ–≤–Ω–æ **–æ–¥–Ω–∞ —Ä–µ—à–∫–∞** (–ø–æ –∑–∞–≤–µ—Ä—à–µ–Ω–∏—é —Ü–∏–∫–ª–∞), –ø—Ä–∏ –ª—é–±–æ–º $p$. –ó–Ω–∞—á–∏—Ç:

$$
\mathbb{E}[R \mid p] = 1
$$

---

### 3. –ö–∞–∫–∞—è **–¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫** –æ—Ç –æ–±—â–µ–≥–æ —á–∏—Å–ª–∞ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π?

–î–ª—è –æ–¥–Ω–æ–π –º–æ–Ω–µ—Ç—ã —Å –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä–æ–º $p$:

$$
\text{–¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫} = \frac{1}{\mathbb{E}[N \mid p]} = 1 - p
$$

–ù–æ –Ω–∞–º –≤–∞–∂–Ω–∞ **—Å—Ä–µ–¥–Ω—è—è –¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫**, —É—Å—Ä–µ–¥–Ω—ë–Ω–Ω–∞—è –ø–æ –≤—Å–µ–º $p \in [0, a]$, —Ä–∞–≤–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ.

---

### 4. –£—Å—Ä–µ–¥–Ω—è–µ–º –ø–æ $p \in [0,a]$

–ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ä–∞–≤–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è: $f(p) = \frac{1}{a},\quad p \in [0,a]$

–°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ –ø–æ–¥–±—Ä–∞—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π:

$$
\mathbb{E}[N] = \int_0^a \frac{1}{1 - p} \cdot \frac{1}{a} \, dp
= \frac{1}{a} \int_0^a \frac{1}{1 - p} \, dp
= \frac{1}{a} \left[ -\ln(1 - p) \right]_0^a
= \frac{-\ln(1 - a)}{a}
$$

–ê —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ —Ä–µ—à–µ–∫ = 1 (–Ω–∞ –∫–∞–∂–¥—É—é –º–æ–Ω–µ—Ç—É).

---

### 5. –î–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫ (–≤ –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ):

–û–±—â–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ —Ä–µ—à–µ–∫ –Ω–∞ $n$ –º–æ–Ω–µ—Ç–∞—Ö: $n$

–û–±—â–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ –±—Ä–æ—Å–∫–æ–≤:

$$
n \cdot \mathbb{E}[N] = n \cdot \frac{-\ln(1 - a)}{a}
$$

–ó–Ω–∞—á–∏—Ç, **–¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫**:

$$
\frac{n}{n \cdot \frac{-\ln(1 - a)}{a}} = \frac{a}{- \ln(1 - a)}
$$

---

## ‚ö†Ô∏è –¢—Ä–µ–±–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –∫–æ—Ä–æ–ª—è:

$$
\text{–¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫} \leq ab
$$

–¢–æ –µ—Å—Ç—å:

$$
\frac{a}{- \ln(1 - a)} \leq ab
$$

---

## üîö –ü–æ–ª—É—á–∞–µ–º –Ω–µ—Ä–∞–≤–µ–Ω—Å—Ç–≤–æ:

$$
\boxed{
\frac{1}{- \ln(1 - a)} \leq b
}
$$

$$
\Rightarrow - \ln(1 - a) \geq \frac{1}{b}
$$

$$
\Rightarrow \ln(1 - a) \leq -\frac{1}{b}
$$

$$
\Rightarrow 1 - a \leq e^{-1/b}
$$

$$
\Rightarrow a \geq 1 - e^{-1/b}
$$

---

## ‚úÖ –û—Ç–≤–µ—Ç:

$$
\boxed{
a = 1 - e^{-1/b}
}
$$

‚Äî **–º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $a$, –ø—Ä–∏ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –¥–æ–ª—è —Ä–µ—à–µ–∫ –Ω–µ –ø—Ä–µ–≤—ã—à–∞–µ—Ç $ab$**.

---

## ‚úèÔ∏è –ü—Ä–∏–º–µ—Ä:

–ï—Å–ª–∏ $b = 1$:

$$
a = 1 - e^{-1} \approx 1 - 0.3679 = 0.6321
$$

---

–ì–æ—Ç–æ–≤ –∑–∞–ø–∏—Å–∞—Ç—å –≤ –≤–∏–¥–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã, –≥—Ä–∞—Ñ–∏–∫–∞ –∏–ª–∏ LaTeX.
